[Ke_Shaomin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ke_Shaomin.jpg "fig:Ke_Shaomin.jpg")

**柯劭忞**（）\[1\]，[字](../Page/表字.md "wikilink")**鳳孫**，晚号**蓼园**，[山东省](../Page/山東省_\(清\).md "wikilink")[萊州府](../Page/萊州府.md "wikilink")[膠州人](../Page/膠州.md "wikilink")。[清末](../Page/清末.md "wikilink")[民初學者](../Page/中华民國.md "wikilink")、著名[史學家](../Page/史學.md "wikilink")。

## 生平

少孤，由母[李長霞教導長大](../Page/李長霞.md "wikilink")，博極群書，過目不忘\[2\]。[光緒十二年](../Page/光緒.md "wikilink")（1886年）[進士](../Page/進士.md "wikilink")，同年五月，改[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")\[3\]。光緒十五年四月，散館，授[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[編修](../Page/編修.md "wikilink")\[4\]。

1901年，他任湖南学政，任期4年。任满回到北京后，他历任[国子监司业](../Page/国子监.md "wikilink")、[贵胄学堂总教司](../Page/贵胄学堂.md "wikilink")、[翰林院日讲起居注官等职](../Page/翰林院.md "wikilink")。1906年，他奉命到[日本考察教育](../Page/日本.md "wikilink")。归国后，他任[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")[提学使](../Page/提学使.md "wikilink")。两年后，他调回北京，任[学部丞参](../Page/学部.md "wikilink")、度署右参议、[京师大学堂经科监督](../Page/京师大学堂.md "wikilink")。

[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[宣统二年](../Page/宣统.md "wikilink")（1910年）[资政院成立后](../Page/资政院.md "wikilink")，他任议员。1911年，他奉[资政院委派](../Page/资政院.md "wikilink")，任山东宣慰使兼督办山东团练大臣。不久，他调任[典礼院学士](../Page/典礼院.md "wikilink")，赐紫禁城骑马，陪伴[宣统帝](../Page/宣统帝.md "wikilink")[溥仪念书](../Page/溥仪.md "wikilink")\[5\]。

[中華民國成立以後](../Page/中華民國.md "wikilink")，他以遜清遺老自居\[6\]。1914年，他任[约法会议议员](../Page/约法会议.md "wikilink")\[7\]。

民國三年（1914年）夏，[袁世凱令立](../Page/袁世凱.md "wikilink")[清史館](../Page/清史館.md "wikilink")，以[趙爾巽為館長](../Page/趙爾巽.md "wikilink")，柯劭忞曾任代馆长、总纂。任内他參與《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》之編撰工作，1927年《清史稿》总纂完成。他撰写了《清史稿》的《天文志》、《时宪志》、《灾异志》以及部分传稿，并总纂纪稿。

同一時间，他还獨力撰著《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》，學術界對《新元史》評價頗高，認為此書乃集五百多年各家研究之大成，補充了許多新內容，糾正了不少錯誤\[8\]。日本[東京帝國大學贈](../Page/東京帝國大學.md "wikilink")[文學博士學位](../Page/文學博士.md "wikilink")\[9\]。

1919年12月4日，[大總統](../Page/中华民国大总统.md "wikilink")[徐世昌明令](../Page/徐世昌.md "wikilink")《新元史》列入正史，是為第[二十五史](../Page/二十五史.md "wikilink")\[10\]。1922年，《新元史》编纂完成。1925年10月，他主持编辑《四库全书提要》，并亲自编写整理[经部](../Page/经部.md "wikilink")[易经类提要](../Page/易经.md "wikilink")152条\[11\]。

1933年8月31日，柯劭忞在北京病逝，享年83歲。\[12\]。

## 著作

  - 《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》
  - 《[春秋穀梁傳注](../Page/春秋穀梁傳.md "wikilink")》
  - 《[春秋穀梁傳補注](../Page/春秋穀梁傳.md "wikilink")》
  - 《新元史考证》
  - 《译史补》
  - 《[尔雅注](../Page/尔雅.md "wikilink")》
  - 《[文献通考校注](../Page/文献通考.md "wikilink")》
  - 《[文选补注](../Page/文选.md "wikilink")》
  - 《说经札记》
  - 《蓼园文集》
  - 《蓼園詩鈔》

其著作后编成《柯劭忞先生遗著》

## 親屬

  - 祖父：[柯培元](../Page/柯培元.md "wikilink")，曾在[台灣做官](../Page/台灣.md "wikilink")，著有《喀玛兰志略》
  - 父：[柯蘅](../Page/柯蘅.md "wikilink")，是[陈寿祺的学生](../Page/陈寿祺.md "wikilink")，著有《汉书七表校注》二十卷
  - 母：[李長霞](../Page/李長霞.md "wikilink")，著有诗稿《乱后忆书》
  - 元配：于氏
  - 继室：[吳芝芳](../Page/吳芝芳.md "wikilink")（[桐城派](../Page/桐城派.md "wikilink")[散文家](../Page/散文.md "wikilink")[吳汝綸之女](../Page/吳汝綸.md "wikilink")）
  - 兄：[柯劭憼](../Page/柯劭憼.md "wikilink")，[晚清良吏](../Page/清朝.md "wikilink")、[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")。
  - 妹：[柯劭蕙](../Page/柯劭蕙.md "wikilink")、[柯劭慧](../Page/柯劭慧.md "wikilink")，皆詩人
  - 長子：[柯昌泗](../Page/柯昌泗.md "wikilink")，次子：[柯昌濟](../Page/柯昌濟.md "wikilink")（與兄昌泗皆[金石學家](../Page/金石學.md "wikilink")），三子：[柯昌汾](../Page/柯昌汾.md "wikilink")（娶末代[衍聖公](../Page/衍聖公.md "wikilink")[孔德成二姊](../Page/孔德成.md "wikilink")[孔德懋](../Page/孔德懋.md "wikilink")）

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - </span>

  - [柯劭忞](http://www.sdsqw.cn/figures/minguo/200811/article_9753.html)，山东省情网，2008-11-12

  -
  -
  -
{{-}}

[Category:清朝庶吉士](../Category/清朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:清朝翰林院编修](../Category/清朝翰林院编修.md "wikilink")
[Category:中華民國歷史學家](../Category/中華民國歷史學家.md "wikilink")
[Category:京师大学堂总监督](../Category/京师大学堂总监督.md "wikilink")
[Category:輔仁大學董事](../Category/輔仁大學董事.md "wikilink")
[Category:輔仁大學教授](../Category/輔仁大學教授.md "wikilink")
[Category:胶州人](../Category/胶州人.md "wikilink")
[S劭](../Category/柯姓.md "wikilink")
[Category:中華民國國史館館長](../Category/中華民國國史館館長.md "wikilink")
[Category:資政院議員](../Category/資政院議員.md "wikilink")
[Category:约法会议议员](../Category/约法会议议员.md "wikilink")
[Category:参政院参政](../Category/参政院参政.md "wikilink")

1.  山东省情网作生于1850年，卒于1933年。《约法会议记录》称其年六十二岁，按1915年62岁，则生于约1853年。

2.  李思清，《清史稿》稿本中的柯劭忞手迹

3.  《大清德宗同天崇运大中至正经文纬武仁孝睿智端俭宽勤景皇帝实录》（卷二百二十八）：光绪十二年。丙戌。五月。癸巳朔……○壬寅。谕内阁、新科一甲进士三名赵以炯、邹福保、冯煦、业经授职外。彭述、姜自驺、蔡金台、周爰诹、张星吉、姚丙然、陈昌绅、华学澜、吴庆坻、刘启襄、吴鸿甲、王荫槐、王荣商、于齐庆、冯芳泽、丁秉乾、张燮堂、连捷、杨士骧、孙锡第、宋伯鲁、王廷相、朱延熙、淩彭年、葛振元、陈志喆、刘玉珂、徐嘉言、罗光烈、沈曾桐、周承光、陈遹声、李端榘、陆寿臣、宋滋兰、韩培森、柯劭忞、杨天霖、李焕尧、陈文塽、李玮堂、徐世昌、盛沅、徐受廉、李子荣、刘学谦、余赞年、孙综源、鹿瀛理、高熙喆、孔宪教、高觐昌、仇继恒、江希曾、沈维善、丁良翰、马芳田、余朝绅、吴炳、尹殿扬、渠纶阁、徐敏中、阔普通武、林鉴中、贺沅、瑞洵、陈田、梅汝鼎、林仰崧、李子茂、张元奇、钟大椿、承德、荣庆、淩芬、陈兆葵、庄钟济、杨森、王新桢、谢崇基、宋育仁、叶在琦、王荣先、景厚、王守训、黄绍曾、格哷铿额、俱著改为翰林院庶吉士。

4.  《大清德宗同天崇运大中至正经文纬武仁孝睿智端俭宽勤景皇帝实录》（卷二百六十九）：光绪十五年。己丑。夏四月……○癸卯。引见丙戌科散馆人员。得旨、修撰赵以炯、编修冯煦、业经授职。二甲庶吉士孙锡第、韩培森、熊亦奇、陈遹声、华学澜、姜自驺、秦绶章、徐受廉、朱延熙、曾宗彦、荣庆、余赞年、张元奇、于齐庆、王廷相、冯芳泽、秦夔扬、孙综源、宋伯鲁、张星吉、蔡金台、杨天霖、吴庆坻、王荫槐、姚丙然、江希曾、周承光、吴鸿甲、陈田、高觐昌、彭述、淩彭年、王荣商、刘玉珂、周爰诹、张燮堂、吴炳、童祥熊、徐世昌、鹿瀛理、刘学谦、柯劭忞、罗光烈、沈曾桐、承德、陈兆葵、阔普通武、俱著授为编修。

5.  见 山东省情网

6.
7.  《约法会议记录》，第95页

8.
9.  《文化古城旧事/邓云乡集》，第257页

10. 《北洋政府总统与总理》，第101页

11.
12.